---
layout: default
title: 일차원 미분
lang: kr
lang-ref: 5-1
parent: 벡터 미적분학
permalink: /kr/vector-calculus/5-1
nav_order: 1
writer: jo0n-lab, CSJasper
---

# 일차원 미분
{: .no_toc }

이번 절에서는 일차원 미분에서 일어나는 다양한 현상을 미분 규칙과 미분 방법을 통해 알아본다.
{: .fs-5 .fw-300 }


{% include writer.html writer=page.writer lang=page.lang %}

---

- 목차
    {: .text-gamma }

    1. TOC
    {:toc}

---

## 미분의 정의(mathematical definition of derivative)
---

\begin{equation}
\tag{1}
\frac{df}{dx}=f^\prime (x)=\lim \limits_{h\to 0} \frac{f(x+h)-f(x)}{h}
\end{equation}

    👀                                분모와 분자가 0으로 점근하는 것에 주목하자.                               👀

--- 

위의 식은 미분의 정의이다. 우리가 아는 미분은 모두 저 식으로부터 기반한다.\\
 즉, 이번 장에서 다루는 모든 내용 또한 위의 식으로부터 모두 유도할 수 있다.\\
  5장의 전반을 위의 식으로부터의 유도를 통해 하나의 논리로 풀어나갈 것이다.

## 일변수 미분(univariate derivative)
다음의 예시를 확인하자.

---

$$
y=f(x)=x^2\; (x\in \mathbb{R})\\
\frac{dy}{dx}=?
$$

---

$y$ 가 $x$만의 함수인 관계를 '$x$에 대한 일변수 함수 $y$' 라 하고 $y=f(x)$ 로 표현한다.\\
미분의 정의$(1)$을 활용하면, 다음을 얻는다.

---

$$
\frac{dy}{dx}=\frac{df}{dx}=\lim \limits_{h \to 0} \frac{(x+h)^2-x^2}{h}=\lim \limits_{h \to 0}\frac{2xh+h^2}{h}=\lim\limits_{h \to 0} (2x+h)=2x
$$

---



## 곱미분 법칙(product rule)

---

$$
y=h(x)=f(x)\cdot g(x)\\
f(x)=x^2,\;\;\;g(x)=(x+1)^2\\
\frac{dy}{dx}=\frac{dh}{dx}=?
$$

---

$(1)$을 적용하면,

---

$$
\begin{align}
\frac{dy}{dx}=\frac{dh}{dx}
&=\lim \limits_{h \to 0} \frac{f(x+h)g(x+h)-f(x)g(x)}{h}\\
&=\lim \limits_{h \to 0} \frac{f(x+h)g(x+h)-f(x+h)g(x)+f(x+h)g(x)-f(x)g(x)}{h}\\
&=\lim \limits_{h \to 0} \frac{f(x+h)(g(x+h)-g(x))+g(x)(f(x+h)-f(x))}{h}\\
&=\lim \limits_{h \to 0} \left(f(x+h)\frac{g(x+h)-g(x)}{h}+g(x)\frac{f(x+h)-f(x)}{h}\right)\\
&=f(x)g^\prime(x)+f^\prime(x)g(x)\\
\end{align}
$$

---

---

$$
f^\prime(x)=2x,\;\;g^\prime(x)=2(x+1)
$$

$$
\begin{align}
\therefore \frac{dh}{dx}
&=f(x)g^\prime(x)+f^\prime(x)g(x)\\
&=x^2\cdot2(x+1)+2x(x+1)^2\\
&=2x(x+1)(2x+1)
\end{align}
$$

---

곱연산의 대상이 되는 함수의 미분이 곱해지면서 합을 이루는 대칭성을 확인할 수 있다.\\
즉, 곱셈의 결합법칙($f(x)g(x)=g(x)f(x)$)이 미분에 그대로 반영된 결과이다.\\
$n$개의 곱연산으로 일반화하면 다음과 같다.

$$
\begin{align}
&\;\;\;\;\frac{d}{dx}f_1(x)f_2(x)f_3(x)\cdots f_n(x)\\
&=f_1^\prime(x)f_2(x)f_3(x)\cdots f_n(x)\\
&+f_1(x)f_2^\prime(x)f_3(x)\cdots f_n(x)\\
&+f_1(x)f_2(x)f_3^\prime(x)\cdots f_n(x)\\
&\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\vdots\\
&+f_1(x)f_2(x)f_3(x)\cdots f_n^\prime(x)
\end{align}
$$




## 연쇄 법칙(chain rule)
다음의 미분에 대해 생각해보자.

---

$$
f(x)=x^2,\;\;g(x)=(x+1)^2\\
h(x)=g\circ f(x)=g(f(x))=(x^2+1)^2\\
\frac{d}{dx}h(x)=\frac{d}{dx}g(f(x))=?
$$

---

함수 안에 함수가 들어가 있는 형태를 ```합성함수```라고 한다.\\
```합성함수```의 미분 또한 $(1)$을 적용해 유도할 수 있다.

---

$$
\begin{align}
\frac{d}{dx}g(f(x))
&=\lim \limits_{h \to 0} \frac{g(f(x+h))-g(f(x))}{h}\\
&=\lim \limits_{h \to 0} \frac{g(f(x+h))-g(f(x))}{f(x+h)-f(x)}\cdot\frac{f(x+h)-f(x)}{h}\\
&=g^\prime(f(x))\cdot f^\prime(x)\\
\end{align}
$$

---

---

$$
f^\prime(x)=2x,\;\;g^\prime(x)=2(x+1) \\
\therefore \frac{d}{dx}g(f(x))=g^\prime(f(x))f^\prime(x)=2(2x+1)=4x+2
$$

---

안쪽 함수에 대한 미분이 곱해지는 것을 확인할 수 있다.\\
이를 $n$개의 합성을 이루는 합성함수로 일반화하면,

$$
\begin{align}
&\;\;\;\;\frac{d}{dx}f_1(f_2(f_3(\ldots(f_n(x))\ldots)))\\
&=f_1^\prime(f_2(f_3(\ldots(f_n(x))\ldots)))f_2^\prime(f_3(\ldots(f_n(x))\ldots))f_3^\prime(\ldots(f_n(x))\ldots)\cdots f_n^\prime(x)
\end{align}
$$

와 같이 '( )' 이 하나 벗겨질 때마다 안쪽 함수의 미분을 곱하는 형태가 된다.

        🔥 이처럼 합성된 함수의 개수에 따라 연쇄적으로 미분이 이뤄지므로 "연쇄법칙" 이라고 한다.
                
합성수가 다음과 같이 주어지기도 한다.

---

$$
y=x^2\;\;\;x=3s+1\;\;\;s=t^3+1\\
\frac{dy}{dt}=\frac{dy}{dx}\frac{dx}{ds}\frac{ds}{dt}
=2x\cdot 3\cdot 3t^2
$$

---

이것도 합성함수 미분의 다른 형태일 뿐 같은 개념임을 숙지하자.

## 편미분 법칙(partial derivative)

$y=f(x)$, 함수가 하나의 변수에 의해 결정되는 일변수 함수에 대한 미분에 대해 알아보았다.
다음의 예시를 보자.

---

$$
C:f(x,y)=x^2+y^2
$$

---

함수 $C:f(x,y)$ 가 변수 $x,y$ 에 의해 결정되는 것을 확인할 수 있다.
이같은 함수를 다변수 함수라고 한다.\\
함수의 값을 결정하는 값이 2개 이므로, 미분 또한 2개의 변수에 의해 결정될 수 있음을 추론할 수 있다.\\
아래를 통해 확인해보자.

---

$$
\begin{align}
\frac{\partial f}{\partial x}=f_x(x,y)
&=\lim \limits_{h \to 0} \frac{f(x+h,y)-f(x,y)}{h}\\
&=\lim \limits_{h \to 0} \frac{((x+h)^2+y^2)-(x^2+y^2)}{h}=\lim \limits_{h \to 0} \frac{2xh+h^2}{h}=2x
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
\frac{\partial f}{\partial y}=f_y(x,y)
&=\lim \limits_{h \to 0} \frac{f(x,y+h)-f(x,y)}{h}\\
&=\lim \limits_{h \to 0} \frac{(x^2+(y+h)^2)-(x^2+y^2)}{h}=\lim \limits_{h \to 0} \frac{2yh+h^2}{h}=2y
\end{align}
$$

---

선택된 변수로 미분하는 과정에서 배타적인(선택되지 않은) 변수는 모두 상수로 취급한다.

이처럼 두개이상의 변수로 이뤄진 함수의 미분을

        🔥 변수를 하나 선택하여 미분한다는 뜻으로 편(偏)미분(partial derivative)이라고 한다.

일변수 미분과는 다른 표현이 보이는데, $f_x(x,y), f_y(x,y)$ 처럼 선택된 변수를 하첨자로 명시하고,\\
일변수 미분과 구분하기 위해 $\frac{d\;\;}{d\;\;}$ 가 아닌 $\frac{\partial\;\;}{\partial\;\;}$ 을 사용한다. 

---

## 일차원 미분 통합(연쇄+편미분 법칙)
앞선 개념들이 모두 포함된 예시를 살펴보자.

---

$$
C:f(x,y)=x^2+2xy+y^2\\
x=r \cos \theta,\;y=r \sin \theta\\
f(x,y)=f(r,\theta)
$$

---

---

$$
\begin{align}
\frac{\partial f}{\partial r}
&=\frac{\partial f}{\partial x}\frac{\partial x}{\partial r}+\frac{\partial f}{\partial y}\frac{\partial y}{\partial r}\\
&=(2x+2y)\cos\theta+(2x+2y)\sin\theta\\
&=2r(\cos\theta+\sin\theta)(\cos\theta+\sin\theta)\\
&=2r(\cos\theta+\sin\theta)^2\\
&=2r(1+2\sin\theta\cos\theta)\\


\frac{\partial f}{\partial \theta}
&=\frac{\partial f}{\partial x}\frac{\partial x}{\partial \theta}+\frac{\partial f}{\partial y}\frac{\partial y}{\partial \theta}\\
&=(2x+2y)(-r\sin\theta)+(2x+2y)(r\cos\theta)\\
&=2(x+y)r(-\sin\theta+\cos\theta)\\
&=2r^2(\cos\theta+\sin\theta)(-\sin\theta+\cos\theta)\\
&=2r^2(\cos^2\theta-\sin^2\theta)
\end{align}
$$

---

편미분 & 연쇄법칙이 적용된 첫번째 줄의 연산에서 의문이 들 수도 있을 것 같다.

$$
\begin{equation}
\frac{\partial f}{\partial r}=\frac{\partial f}{\partial x}\frac{\partial x}{\partial r}+\frac{\partial f}{\partial y}\frac{\partial y}{\partial r}
\end{equation}
$$


>>$\frac{\partial f}{\partial x}$, $\frac{\partial f}{\partial y}$ 
편미분은 분명 하나의 변수를 선택하는 것이라 했는데 왜 $x,y$ 모두 선택되었을까?

이를 이해하기 위해서는, 최초 편미분 : $\frac{\partial f}{\partial r}$ 이 $r$ 에 대한 $f$ 의 편미분임을 알아야한다.\\
$f$ 를 이루는 변수 $x,y$ 는 $x=x(r,\theta)$, $y=y(r,\theta)$ 와 같이 $r$ 에 대한 함수로 표현이 가능하므로,\\
즉, $x$ 와 $y$ 는 모두 $r$에 대해 종속적(dependent)이므로,\\
$f$ 의 $x, y$ 모두에 의한 미분이 타당함을 알 수 있다. 이를 식으로 보이면 더욱 자명하다.

$$
\begin{equation}
\frac{\partial f}{\partial r}=\frac{\partial f}{\partial x}\frac{\partial x}{\partial r}+\frac{\partial f}{\partial y}\frac{\partial y}{\partial r}\\
x=x(r,\theta),\;\;y=y(r,\theta)
\end{equation}
$$

$$
\begin{align}
f(x,y)
&=f(x(r,\theta),y(r,\theta))\\
&=x^2(r,\theta)+2x(r,\theta)y(r,\theta)+y^2(r,\theta)
\end{align}
$$

$f(x,y)$ 는 $x(r,\theta),y(r,\theta)$ 을 내장함수로 가지는 합성함수이고,\\
각각의 항들을 $r$ 에 대해서 편미분을 해야 하니, $x,y$ 모두에 의해 미분이 적용되는 것은 자명하다.






## 이번 절은... 다음 절은...
이번 절에서 다룬 것은 다차원 미분에 적용되는 개념에 대한 빌드업이라고 할 수 있다.\\
다음 절에서는 해당 개념들을 다차원 벡터에 그대로 적용한 예시들을 살펴볼 것이다.

{% include category.html category=page.parent id=1 %}

